---
layout: topic
title: "Кимдир бирөө менин жеке маалыматым менен бөлүшүп жатат"
author: Ahmad Gharbeia, Michael Carbone, Gus Andrews, Flo Pagano, Constanza Figueroa
language: ky
summary: "Мен жөнүндөгү жеке маалыматтар, менин сүрөтүм менен ЖМКлар таратылууда. Мен буга тынчсызданып, жатам жана мага оор тийүүдө"
date: 2023-05
permalink: topics/doxing
parent: Home
order: 10
---

# Кимдир бирөө менин жеке маалыматтарым же медиа файлдарым менен менин макулдугумсуз бөлүшүп жатат

Каралоочулар кээде сизди аныктаган же жеке жашооңуздун сиз купуя сактоону тандаган аспектилерин ачыкка чыгарган маалыматты жарыялашы мүмкүн. Бул кээде "доксинг" ("документтерди чыгаруу" дегендин кыскасы) деп аталат.

Доксингдин максаты - жабырлануучуну уят кылуу же ага каршы чыгуу. Бул сиздин психосоциалдык бакубаттуулугуңузга, жеке коопсуздукуңузга, мамилелериңизге жана жумушуңузга олуттуу терс кесепеттерге алып келиши мүмкүн.

Доксинг коомдук ишмерлерди, журналисттерди, укук коргоочуларды жана активисттерди коркутуу үчүн колдонулат, бирок көбүнчө сексуалдык азчылыктарга же маргиналдуу топторго таандык адамдарга каршы багытталган. Бул онлайн жана гендердик зомбулуктун башка түрлөрү менен тыгыз байланышта.

Сизди доксинг кылып жаткан адам сиздин документтериңизди ар кандай булактардан алышы мүмкүн. Бул сиздин жеке аккаунттарыңызга жана гаджеттериңизге бузуп кирүүнү камтышы ыктымал. Бирок алар сиз досторуңуз, шериктештериңиз, тааныштарыңыз же кесиптештериңиз менен жеке бөлүшүп жатам деп ойлогон маалыматты же медиа файлдарды ачыкка чыгарып, контексттен алып колдонушу мүмкүн. Кээ бир учурларда, каралоочулар сиз жөнүндө социалдык баракчалардан же жалпыга жеткиликтүү коомдук маалыматтардан маалымат чогултат. Бул маалыматты кара ниеттик менен туура эмес чечмелеген да доксингге кирет.

Эгер сиз доксингге кабылган болсоңуз, анда сиз төмөнкү анкетаны колдонуп, аңдыган адам/ каралоочу сиздин маалыматыңызды кайдан тапканын аныктап, зыянды чектөөнүн жолдорун табып, веб-сайттардан документтерди алып салсаңыз болот.

## Workflow

### be_supported

#### Керек болгон учурда жардам бере турган ишенген адамыңыз бар деп ойлойсузбу?

> Документтештирүү - таасирлерди баалоонун, болгон чабуулдардын келип чыгышын аныктоонун жана коопсуздугуңузду калыбына келтирүүчү чечимдерди иштеп чыгуунун негизи. Болгон окуяга жараша, документация процессинен өтүү агрессиянын сизге болгон эмоционалдык таасирин күчөтүшү мүмкүн. Бул иштин жүгүн жана потенциалдуу эмоционалдык стрессти азайтуу үчүн, чабуулдарды документтештирүү учурунда сизге жакын досуңуз же башка ишенимдүү адамдын колдоосу керек болушу мүмкүн.

Керек болгон учурда жардам бере турган ишенген адамыңыз бар деп ойлойсузбу?

##### Options

- [Ооба, ишенген адамым мага жардам берүүгө даяр](#physical_risk)

### physical_risk

#### Ооба, ишенген адамым мага жардам берүүгө даяр

> Ой жүгүртүңүз: Сиздин оюңузча, болгон чабуулдар үчүн ким жооптуу болушу мүмкүн? Алардын мүмкүнчүлүктөрү кандай? Сизге зыян келтирүүгө алар канчалык чечкиндүү? Сизге зыян келтирүүгө дагы кандай тараптар түрткү болушу мүмкүн? Бул суроолор сиздин учурдагы коркунучтарыңызды текшерип, физикалык тобокелдиктерди баалоого жардам берет.

Сиз өзүңүздүн физикалык кол тийбестигиңиз же бакубаттуулугуңуз үчүн коркуп жатасызбы же юридикалык коркунучка туш болушуңуз мүмкүнбү?

##### Options

- [Ооба, мен физикалык коркунучтарга дуушар болуп жатам деп ойлойм](#yes_physical_risk)
- [Юридикалык коркунуч бар деп ойлойм](#legal_risk)
- [Жок, мен санариптик чөйрөдөгү көйгөйүмдү чечким келет](#takedown_content)
- [Билбейм. Мага коркунучтарды баалоодо жардам керек](#assessment_end)

### yes_physical_risk

#### Ооба, мен физикалык коркунучтарга дуушар болуп жатам деп ойлойм

> Эгер сиз кол салууларга дуушар болушуңуз мүмкүн же сиздин кол тийбестигиңиз жана бакубаттуулугуңуз коркунучта деп ойлосоңуз, анда физикалык коопсуздукка болгон муктаждыктарыңыз жөнүндө билүү үчүн төмөнкү ресурстарга кайрылсаңыз болот.
>
> - [Front Line Defenders - Коопсуздук боюнча иш китеби/колдонмо](https://www.frontlinedefenders.org/en/workbook-security) (бир нече тилдерде)
> - [National Domestic Violence Hotline - Коопсуздук План түзүңүз](https://www.thehotline.org/plan-for-safety/create-a-safety-plan/)
> - [Coalition against Online Violence - Физикалык коопсуздукту колдоо](https://onlineviolenceresponsehub.org/physical-security-support)
> - [Cheshire Resilience Forum - Өзгөчө кырдаалга кантип даярдануу керек](https://cheshireresilience.org.uk/how-to-prepare-for-an-emergency/)
> - [FEMA Form P-1094 Үй-бүлөңүздүн өзгөчө кырдаалдар учурунда байланыш планын түзүңүз](https://www.templateroller.com/group/12262/create-your-family-emergency-communication-plan.html)
> - [Reolink - Үйүңүздүн терезелерин кантип акылдуулук менен коргосо болот — 9 эң оңой коопсуздук чечимдери](https://reolink.com/blog/top-7-easy-diy-ways-to-secure-your-home-windows/)
> - [Reolink - Үйүңүздү бузуп кирүүдөн кантип сактоо керек](https://reolink.com/blog/make-home-safe-from-break-ins/)
> - [Seguridad integral para periodistas - Физикалык коопсуздук](https://seguridadintegral.articulo19.org/categorias-prevencion/seguridad-fisica/) (> - [Front Line Defenders - Коопсуздук боюнча иш китеби/колдонмо](https://www.frontlinedefenders.org/en/workbook-security) (бир нече тилдерде)

Физикалык кол тийбестигиңиз жана бакубаттуулугуңузду камсыз кылуу үчүн сизге көбүрөөк жардам керекпи?

##### Options

- [Ооба](#physical-risk_end)
- [Жок, бирок мен юридикалык коркунучтамын деп ойлойм](#legal_risk)
- [Жок, мен санариптик чөйрөдөгү көйгөйүмдү чечким келет](#takedown_content)
- [илбейм. Мага коркунучтарды баалоодо жардам керек](#assessment_end)

### legal_risk

#### Юридикалык коркунуч бар деп ойлойм

> Эгер сиз мыйзамдуу чара көрүүнү ойлонуп жатсаңыз, кол салуулардын далилин сактоо абдан маанилүү. Андыктан [кол салуулар боюнча маалыматты сактоодо Санариптик биринчи жардам комплектиндеги (Digital First Aid Kit) сунуштарды](/ky/documenation) аткаруу туура болот.

Сизге тез арада юридикалык колдоо керекпи?

##### Options

- [Ооба](#legal_end)
- [Жок, мен санариптик чөйрөдөгү көйгөйүмдү чечким келет](#takedown_content)
- [Жок](#resolved_end)

### takedown_content

#### Жок, мен санариптик чөйрөдөгү көйгөйүмдү чечким келет

Туура эмес бөлүшүлгөн документтерди жалпы көрүүдөн алып салуу боюнча иштегиңиз келеби?

##### Options

- [Ооба](#documenting)
- [Жок](#resolved_end)

### documenting

#### Документтерди жалпы көрүүдөн алып салуу

> Сиз дуушар болгон кол салуу жөнүндө өзүңүз документтештирүү жүргүзүүңүз абдан маанилүү. Бул юридикалык же техникалык жардамчылардын сизге колдоо көрсөтүүсүн жеңилдетет. Сураныч, өзгөчө муктаждыктарыңыз үчүн маалыматты кантип чогултууну үйрөнүү үчүн [онлайн чабуулдарды документтештирүү боюнча Санариптип Биринчи Жардам Копмлекти (Digital First Aid Kit) колдонмосун](/ky/documenation) карап көрүңүз.
>
> YОшондой эле сиз ишенген адамыңыздан кол салууга дуушар болгонуңуздун далилин издөөгө жардам беришин сурасаңыз болот. Бул жарыяланган материалдарды кайра карап чыгуу менен кайра травма алып калбашыңызды камсыздоого жардам берет.

Кол салууну коопсуз жол менен документтештирүүгө даярмын деп ойлойсузбу?

##### Options

- [Ооба, мен кол салууларды документтештирип жатам](#where_published)

### where_published

#### Мен кол салууларды документтештирип жатам ...

> Чабуулчу маалыматыңызды ачык бөлүшкөн жерине жараша, сиз ар кандай аракеттерди жасай аласыз.
>
> Эгерде сиздин маалыматыңыз корпорациялардын кызматтарын пайдаланган адамдардын алдындагы юридикалык жоопкерчилигин аныктаган юридикалык системасы бар өлкөлөрдөгү (мисалы, Европа Биримдигинде же Америка Кошмо Штаттарында) социалдык медиа платформаларында жайгаштырылган болсо, анда корпорациянын модераторлору сизге жардам берүүгө даяр болушу ыктымал. Алар сизден кол салуулардын далилин [документтөөңүздү](/ky/documentation) талап кылышат. Сиз компания жайгашкан өлкөнү Википедиядан таба аласыз.
>
> Кээде душмандар сиздин маалыматыңызды кичине, анча белгилүү эмес сайттарга жарыялап, аларга социалдык тармактардан шилтеме бериши мүмкүн. Кээде бул сайттар эч кандай мыйзамдуу корголбогон өлкөлөрдө жайгаштырылат, же алар зыяндуу жүрүм-турумду практикалаган, колдогон же жөн эле каршы болбогон адамдар же топтор тарабынан башкарылат. Бул учурда материал жайгаштырылган сайттар менен байланышуу же аларды ким иштетип жатканын билүү кыйыныраак болушу мүмкүн.
>
> Бирок чабуулчу сиздин маалыматыңызды популярдуу социалдык медиадан башка жерге жайгаштырса да (көбүнчө ушундай болот), ал материалдарды же аларга шилтемелерди алып салуу аракети сиздин маалыматыңызды көргөн адамдардын санын бир топ азайтат. Ошондой эле потенциалдуу чабуулдардын санын жана катаалдыгын азайтат.

Менин маалыматым бул жакка жарыяланды

##### Options

- [мыйзам боюнча жөнгө салынган платформа же кызмат](#what_info_published)
- [өчүрүү өтүнүчтөрүнө жооп берүү ыктымалдыгы жок платформа же кызмат](#legal_advocacy)

### what_info_published

#### мыйзам боюнча жөнгө салынган платформа же кызмат

Кандай маалымат уруксатсыз жарыяланды?

##### Options

- [мени аныктаган же купуя болгон жеке маалымат: дарек, телефон номери, улуттук коопсуздук номери, банк эсеби ж.б.](#personal_info)
- [мен бөлүшүүгө макулдук бербеген медиа файлдар, анын ичинде интимдик материалдар (сүрөттөр, видеолор, аудиолор, тексттер)](#media)
- [мен колдонгон псевдоним менин чыныгы жашоом менен байланышып калды](#linked_identities)

### linked_identities

#### мен колдонгон псевдоним менин чыныгы жашоом менен байланышып калды

> Эгер агрессор чыныгы жашоодогу аты-жөнүңүздү же өзүңүздүн инсандыгыңызды өзүңүздүн оюңузду билдирүүдө, пикириңизди жалпыга ачык кылып, активизмди уюштурууда же катышууда колдонгон псевдонимге, лакап атка же туткага ачык түрдө байланыштырса, зыянды азайтуу максатында ага тиешелүү аккаунттарды жабууну бир жол катары карап көрүңүз.

Максаттарыңызга жетүү үчүн бул инсандыкты/персонаны колдонууну улантышыңыз керекпи же аккаунтту(тарды) жаба аласызбы?

##### Options

- [Колдонууну улантышым керек](#defamation_flow_end)
- [Аккаунтту(тарды) жаба алам](#close)

### close

#### Аккаунтту(тарды) жаба алам

> Жабыр тарткан инсандык же персона менен байланышкан аккаунттарды жабуудан мурун, аларды жабуунун тобокелдиктерин карап көрүңүз. Кызматтарга же маалыматтарга кирүү мүмкүнчүлүгүн жоготуп, аброюңузга доо кетирип, онлайн өнөктөштөрүңүз менен байланышыңыз үзүлүп калышы мүмкүн, ж.б.

##### Options

- [Мен тиешелүү аккаунттарды жаптым](#resolved_end)
- [Мен тиешелүү аккаунттарды жаппайм деп чечтим](#resolved_end)
- [Мага эмне кылышымды түшүнүү үчүн жардам керек](#harassment_end)

### personal_info

#### Сиздин жеке маалыматыңыз кайда жарыяланды?

##### Options

- [Социалдык нетворкинг платформасында](#doxing-sn)
- [ Веб-сайтта](#doxing-web)

### doxing-sn

#### Социалдык нетворкинг платформасында

> Эгер сиздин жеке маалыматыңыз социалдык медиа платформасында жайгаштырылган болсо, сиз социалдык медиа колдонуучуларына берилген отчеттуулук жол-жоболорун аткаруу менен бул коомчулуктун стандарттарынын бузулушу жөнүндө кабарлай аласыз.
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Төмөнкү тизмеден негизги платформаларга коомчулуктун стандарттарынын бузулушу жөнүндө кабарлоо боюнча нускамаларды табасыз:
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты тиркеп алып, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Маалымат өчүрүлдүбү?

##### Options

- [Ооба](#harassment_end)
- [Жок](#platform_help_end)

### doxing-web

#### Веб-сайтта

> Сиз веб-сайттын хостинг провайдерине же домен регистрине кайрылууга аракет кылып, өчүрүүнү сурансаңыз болот.
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Өчүрүү өтүнүчүн жөнөтүү үчүн маалыматыңыз жарыяланган веб-сайттан маалымат чогултушуңуз керек болот:
>
> - [Network Tools' NLookup кызматына](https://network-tools.com/nslookup/) өтүңүз жана издөө формасына анын URL дарегин киргизүү менен жасалма веб-сайттын IP дарегин (же даректерин) табыңыз.
> - IP даректи же даректерди көчүрүп жазыңыз.
> - [Domain Tools’ Whois Lookup service кызматына](https://whois.domaintools.com/) өтүп, доменди жана жасалма веб-сайттын IP дарегин/даректерин издеңиз.
> - Хостинг провайдеринин жана домен кызматынын атын жана кыянаттык менен пайдаланылган электрондук почта дарегин жазып алыңыз. Издөөнүн жыйынтыгында веб-сайттын ээсинин аты чыкса, аны да жазыңыз.
> - Жасалма сайттын хостинг провайдерине жана домен регистрине жазып, аны алып салууну сураныңыз. Электрондук катка жасалма сайттын IP дарегин, URL дарегин жана ээсин, ошондой эле анын мыйзамсыз экендигинин себептерин көрсөтүңүз.
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, платформа жооп берген жок / жардам керек](#platform_help_end)
- [Өчүрүү өтүнүчүн кантип жөнөтүү керектигин түшүнүү үчүн мага жардам керек](#platform_help_end)

### media

#### мен бөлүшүүгө макулдук бербеген медиа файлдар, анын ичинде интимдик материалдар (сүрөттөр, видеолор, аудиолор, тексттер)

> Эгер сиз медианы өзүңүз ойлоп тапкан болсоңуз, анда сиз автордук укуктарга ээ болосуз. Кээ бир юрисдикцияларда инсандар аларды камтыган медиага да укуктары бар (жарыялоо укугу деп аталат).

Сиздин медиага автордук укугуңуз барбы?

##### Options

- [Ооба](#intellectual_property)
- [Жок](#nude)

### intellectual_property

#### Мен медиага автордук укуктарга ээмин

> Автордук укук менен корголгон маалыматты өчүрүү үчүн, [Digital Millennium Copyright Act (DMCA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act) сыяктуу автордук укукту жөнгө салуу документтерине кайрылсаңыз болот. Көпчүлүк социалдык медиа платформалары автордук укуктун бузулушу жөнүндө кабарлоо формаларын камсыздайт жана алар үчүн юридикалык күчкө ээ болгондуктан, башка өчүрүү кайрылууларга караганда бул түрдөгү суроо-талапка көбүрөөк жооп бериши мүмкүн.
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Негизги социалдык тармак платформаларына автордук укук бузулган үчүн өчүрүү өтүнүчүн жөнөтүүдө төмөнкү шилтемелерди колдоно аласыз:
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, платформа жооп берген жок / жардам керек](#platform_help_end)
- [Мен ресурстардын тизмесинен тиешелүү платформаларды тапкан жокмун](#platform_help_end)

### nude

#### Мен медиага автордук укуктарга ээ эмесмин

> Жылаңач денени же анын айрым бөлүктөрүн көрсөткөн медиа кээде платформанын белгилүү бир эрежелерине баш ийет.

Медиа жылаңач денени же анын айрым бөлүктөрүн камтыйбы?

##### Options

- [Ооба](#intimate_media)
- [Жок](#nonconsensual_media)

### intimate_media

#### Ооба, ал интимдик медианы камтыйт

> Купуялык эрежелеринин бузулушу же интимдик медианы/зыяндуу контентти эң популярдуу платформаларга макулдуксуз бөлүшүү жөнүндө кантип кабарлоону билүү үчүн төмөнкү ресурстарды текшере аласыз:
>
> - [Stop NCII](https://stopncii.org/) (Facebook, Instagram, TikTok and Bumble - worldwide)
> - [Revenge Porn Helpline - Help for Victims Outside the UK](https://revengepornhelpline.org.uk/how-can-we-help/if-we-can-t-help-who-can/help-for-victims-outside-the-uk/)
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, платформа жооп берген жок / жардам керек](#platform_help_end)
- [Мен ресурстардын тизмесинен тиешелүү платформаларды тапкан жокмун](#platform_help_end)

### nonconsensual_media

#### Жок, ал интимдик медианы камтыбайт

Сиздин медиаңыз кайда жарыяланды?

##### Options

- [Социалдык тармак платформасында](#NCII-sn)
- [Веб-сайтта](#NCII-web)

### NCII-sn

#### Социалдык тармак платформасында

> Эгерде сиздин материалыңыз социалдык тармакта жарыяланган болсо, анда сиз социалдык медиа сайттары тарабынан колдонуучуларга берилген маалымат берүү жол-жоболорун аткарып, колдонууну стандарттары бузулгандыгын билдирсеңиз болот.
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Төмөнкү тизмеден негизги платформаларга коомчулуктун стандарттарынын бузулушу жөнүндө кабарлоо боюнча нускамаларды табасыз:
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, платформа жооп берген жок / жардам керек](#platform_help_end)
- [Мен ресурстардын тизмесинен тиешелүү платформаларды тапкан жокмун](#platform_help_end)

### NCII-web

#### Веб-сайтта

> Вебсайттан контентти өчүрүү үчүн [“Without My Consent - Take Down”](https://withoutmyconsent.org/resources/take-down) бөлүмүндөгү нускамаларды аткарыңыз.
>
> **_Эскертүү:_** _Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/ky/documenation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/ky/documenation#legal)_ бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.\*
>
> Кайрылууңузга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Контент алынып салындыбы?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок, платформа жооп берген жок / жардам керек](#platform_help_end)
- [Өчүрүү өтүнүчүн кантип жөнөтүү керектигин түшүнүү үчүн мага жардам керек](#platform_help_end)

### legal_advocacy

#### өчүрүү өтүнүчтөрүнө жооп берүү ыктымалдыгы жок платформа же кызмат

> Кээ бир учурларда, доксинг же интимдик медианы макулдугу жок жарыялоо болуп жаткан платформаларда доксинг, харасмент же жалаа жабууга байланыштуу суроо-талаптарды кароо үчүн жетиштүү саясаттар же модерация процесси жок.
>
> Кээде адепсиз материалдар зыяндуу жүрүм-турумду практикалаган, колдогон же жөн эле каршы болбогон жеке адамдар же топтор башкарган платформаларда же тиркемелерде жарыяланат же жайгаштырылат.
>
> Кибер мейкиндикте кадимки мыйзамдарды жана эрежелерди аткаруу кыйынга турган жерлер да бар, анткени алар анонимдүү иштөө үчүн атайын түзүлгөн жана эч кандай из калтырбайт. Алар дарк веб (кара желе) деп аталат. Кээ бир адамдар аларды кыянаттык менен пайдаланса да, ушул сыяктуу анонимдүү мейкиндиктерди жеткиликтүү кылуунун пайдасы бар.
>
> Юридикалык чара көрүү мүмкүн болбогон ушуга окшогон жагдайларда, сиз адвокаттыкка кайрылууга даярсызбы же жокпу, ойлонуп көрүңүз. Бул сиздин ишиңизди жарыялоону, ал боюнча коомдук талкууну жаратууну жана ушуга окшош иштерди ачууну камтышы мүмкүн. Бул жагынан сизге жардам бере турган укук коргоочу уюмдар жана топтор бар. Алар натыйжаларды күтүүгө жардам берет жана кесепеттери жөнүндө түшүнүк берет.
>
> Эгер платформа, тиркеме же кызмат көрсөтүүчү менен байланыш түзүлбөй калса же мүмкүн болбосо, юридикалык жардам издөө акыркы чара болушу мүмкүн.
>
> Юридикалык жол, адатта, убакытты, акчаны талап кылат. Сизден докскингге кабылгандыгыңызды же сиздин интимдик медиа сиздин макулдугуңузсуз жарыяланган деген маалыматты жарыялоону талап кылышы мүмкүн. Ийгиликтүү сот иши көптөгөн факторлордон көз каранды, анын ичинде агрессияны сот туура деп эсептеген жол менен [документтештирүү](/ky/documentation#legal) жана ишти жөнгө салуучу мыйзамдык база. Кылмышкерлерди аныктоо же алардын жоопкерчилигин аныктоо да далилдөө да кыйын болушу мүмкүн. Иш кайсы юрисдикцияда каралышы керек экенин аныктоо да кыйын болушу ыктымал.

А Сиз эмне кылмаксыз?

##### Options

- [Адвокация кампаниясын пландаштыруу үчүн мага колдоо керек](#advocacy_end)
- [Мага укуктук жардам керек](#legal_end)
- [Мени жергиликтүү коомчулук колдоп жатат](#resolved_end)

### advocacy_end

#### Адвокация кампаниясын пландаштыруу үчүн мага колдоо керек

> Эгер сиз жөнүндө сиздин каалооңузсуз интернетте тараган маалыматка каршы тургуңуз келсе, анда [Санариптик Биринчи Жардам Комплектиндеги каралоо кампаниялары](/ky/topics/defamation) боюнча иш процесси сунуштарын аткарууну сунуштайбыз.
>
> Эгер сиз чабуулчуларыңыздын бетин ачуу үчүн кампанияны баштоону кааласаңыз, анда адвокаттык аракеттерге жардам бере турган уюмдар менен байланыша аласыз:

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### legal_end

#### Мага укуктук жардам керек

> Эгер сизге юридикалык колдоо керек болсо, төмөндөгү сизге жардам бере алган уюмдарга кайрылсаңыз болот.
>
> Эгер сиз мыйзамдуу чара көрүүнү ойлонуп жатсаңыз, кол салууларыңыздын далилин сактоо абдан маанилүү. Андыктан [кол салуулар боюнча маалыматты фиксация кылып,жазууда Санариптик Биринчи Жардам Копмлектиндеги](/ky/documenation) сунуштарды аткаруу сунушталат.

[orgs](:organisations?services=legal)

### physical-risk_end

#### Физикалык бүтүндүгүн жана жыргалчылыгын камсыз кылуу үчүн мага колдоо керек

> Эгер сиз физикалык коркунучта болсоңуз жана дароо жардамга муктаж болсоңуз, сизге жардам бере турган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=physical_security)

### assessment_end

#### Билбейм. Мага коркунучтарды баалоодо жардам керек

> Эгер маалыматыңыз же маалымат каражаттары сиздин уруксатыңызсыз бөлүшүлгөндүктөн, сиз туш болгон коркунучтарды баалоодо жардамга муктажмын деп ойлосоңуз, төмөндөгү уюмдарга кайрылыңыз, алар сизге колдоо көрсөтө алышат.

[orgs](:organisations?services=harassment&services=assessment)

### resolved_end

#### Менин көйгөйүм чечилди

> Бул көйгөйлөрдү чечүү боюнча колдонмо пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч, электрондук почта [via email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу пикирңизди калтырыңыз

### defamation_flow_end

#### Мен инсандыкты колдоно беришим керек

> Эгер сиз жөнүндө сиздин каалооңузсуз интернетте тараган маалыматка каршы тургуңуз келсе, анда [Санариптик Биринчи Жардам Комлектиндеги каралоо кампаниялары](/ky/topics/defamation) боюнча сунуштарды аткарууну сунуштайбыз.
>
> Эгер сизге адистештирилген колдоо керек болсо, төмөндөгү тизмеде репутацияңызге зыян келтирген маселелерди чечүүгө жардам бере турган уюмдар камтылган.

[orgs](:organisations?services=advocacy&services=legal)

### platform_help_end

#### Платформа жооп берген жок жана жардам берген жок

> Төмөндө платформаларга жана кызматтарга кабарлоодо сизге колдоо көрсөтө турган уюмдардын тизмеси келтирилген.

[orgs](:organisations?services=harassment&services=legal)

### harassment_end

#### Мен эмне кылышым керек экенин түшүнүүгө жардам керек

> Эгерде сизге кырдаалды чечүү үчүн колдоо керек болсо, төмөнкү колдоо уюмдарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=harassment&services=triage)

### Final Tips

- Онлайн катышууңуздун картасын түзүңүз. Өзүн-өзү доксинг – бул зыяндуу адамдарга маалыматты таап, сиздин кейпинңизди кийүү үчүн колдонуусуна жол бербөө үчүн ачык булактарды изилдөөдөн турат. Интернеттеги издериңизди кантип издөө керектиги жөнүндө көбүрөөк билип алыңыз: [Access Now Доксингдин алдын алуу боюнча ишеним телефонунун колдонмосу]https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- Эгерде доксинг сиз же бир нече ишенимдүү адамдар билиши же кирүү мүмкүнчүлүгүнө ээ болушу керек болгон маалыматты же документтерди камтыса, доксер аларга кантип кире алганын да карап чыксаңыз болот. Гаджеттериңиздие жана аккаунттарыңызыздын коопсуздугун жакшыртуу үчүн алардын коопсуздук ыкмаларын карап чыгыңыз.
- Ошол эле же ага байланыштуу материал Интернетте кайра пайда болуп калса, жакынкы келечекте сергек болушуңуз керек. Өзүңүздү коргоонун бир жолу - издөө системаларында колдонгон атыңызды же лакап атыңызды издеп, алар дагы кайсы жерде пайда болушу мүмкүн экенин көрүү. Сиз өзүңүз үчүн Google эскертүүсүн орното аласыз же Meltwater же Mention колдоно аласыз. Бул кызматтар сиздин атыңыз же лакап атыңыз Интернетте пайда болгондо да кабарлайт.

### Resources

- [Crash Override Network - Сиз докстун курмандыгы болдуңуз: мыкты практикалар/тажрыйбалар боюнча колдонмо](https://crashoverridenetwork.tumblr.com/post/114270394687/so-youve-been-doxed-a-guide-to-best-practices)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Доксингдин алдын алуу боюнча колдонмо](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Equality Labs: Оңчулдар тарабынан чабуулга кабылган активисттер үчүн доксингге каршы анти колдонмо](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: Санарип иденттүүлүгүн бөгөттөө](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [Ken Gagne, Doxxing defense: Жеке маалыматыңызды маалымат брокерлеринен алып/өчүрүп салуу](https://www.computerworld.com/article/2849263/doxxing-defense-remove-your-personal-info-from-data-brokers.html)
- [Totem Project - Купуялыкты сактоо](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWMF+IWMF_KP_EN+001/about)
- [Totem Project - Интернетте өздүгүңдү кантип коргоого болот](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:Totem+TP_IO_EN+001/about)
- [Coalition against Online Violence - Мен доксингдин курмандыгы болдум](https://onlineviolenceresponsehub.org/for-journalists#doxxed)
- [PEN America: Интернет айдыңындагы куугунтуктоо боюнча колдонмо](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
